\section{ブラックジャックのルール}

\subsection{ブラックジャックのルール}
トランプの扱いについて
\begin{itemize}
\item ジョーカーはゲームでは使用しない
\item ２～10のカードは書いてある数字の通りに扱う
\item J・Q・Kは１０として扱う
\item Aは１１または１で都合の良いほうとして扱う
\end{itemize}
勝敗の決定について
\begin{itemize}
\item 手札の合計が21以下で、合計が大きいほうが勝ちとなる。
\item ディーラーとプレイヤーの手札の合計が同じ場合は引き分けとなる。
\item 手札の合計が21を超えることをバーストという。
\item バーストしたプレイヤーはその時点で負けとなる。
\item ディーラーがバーストした場合はすべてのプレイヤーが勝ちとなる。
\item プレイヤーとディーラーの両方がバーストしている場合、ディーラーの勝ちとなる。
\item 最初の手札の合計が２１の場合ブラックジャックといい、最も強い手札となる。
\end{itemize}
賭け金の扱い
\begin{itemize}
\item プレイヤーが勝つと賭け金の２倍が払い戻される。
\item プレイヤーがナチュラルブラックジャックで勝つと賭け金の２．５倍が払い戻される。
\item ディーラーが勝つと賭け金を没収される。
\end{itemize}
プレイヤーの行動
\begin{itemize}
\item ヒット：山札からカードを１枚手札に追加すること、何度でもできる。
\item スタンド：カードを引かずに今の手札で勝負すること。
\item サレンダー：負けを認めることで、賭け金の半分をもらうことができる。最初の行動でのみ使える。
\item ダブルダウン：賭け金を２倍にし、１度だけヒットをする。最初の行動でのみ使える。
\item スプリット：最初のカード２枚が同じ数字だった場合使用可能。最初の賭け金と同じ金額を追加して、それらを２つに分割して、それぞれで勝負することができる。
\item インシュランス：ディーラーの表向きのカード（アップカード）が「A」の場合使える。最初の賭け金の半分を使い、ディーラーがナチュラルブラックジャックになればその賭け金の２倍が払い戻される。
\item イーブンマネー：自分の手札がナチュラルブラックジャックである場合に行うインシュランスのこと。
\end{itemize}
ただし前期の活動ではプレイヤーの行動はヒットまたはスタンドに限定している。
\bunseki{※伊藤晋之介}

\subsection{ディーラーの行動}
ディーラーの行動は常に一定となっている。ディーラーは手札の合計が17以上になるまでヒットを続けなければならないとルールで定められている。そのためディーラーの手札の合計値は最終的に17,18,19,20,21,バーストのどれかになる。
\bunseki{※伊藤晋之介}

\subsection{ゲームの流れ}
ゲーム開始時に各プレイヤーは賭け金をテーブルに置く。その後ディーラーは自身と全てのプレイヤーにカードを2枚ずつ配る。この時ディーラーのカードは1枚を裏向きに、もう1枚を表向きにして配る。ディーラーの表向きのカードをアップカードという。カードを配り終えるとプレイヤーの行動に移る。プレイヤーがスタンドもしくは
バーストした場合、プレイヤーの行動は終了となる。全てのプレイヤーの行動が終了すると、ディーラーの行動に移る。ディーラーがスタンドもしくはバーストした場合、ディーラーの行動は終了となる。その後ディーラーは各プレイヤーと勝敗を確認する。
\bunseki{※伊藤晋之介}
